\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage[margin=24mm]{geometry}

%~ \setmainfont[
    %~ Path           = libre-baskerville/,
    %~ Extension      = .otf,
    %~ Ligatures      = TeX,
    %~ BoldFont       = LibreBaskerville-Bold,
    %~ ItalicFont     = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

\setlength{\columnsep}{6mm} 

\begin{document}

\begin{center}
\Large
Si la souveraineté réside dans le peuple.
\end{center}

\thispagestyle{empty}

Des hommes qu'on a honorés du titre de métaphysiciens politiques, et dont toute la métaphysique est l'obscurité d'un esprit faux, et toute la politique les désirs effrénés d'un cœur corrompu, ont avancé que \textit{la souveraineté résidait dans le peuple}. C'est là une proposition générale ou \textit{abstraite} ; mais, lorsqu'on veut en faire l'application à l'histoire ou par l'histoire, il se trouve que le peuple n'a jamais été et qu'il ne peut jamais être \textit{souverain} : car où seraient les \textit{sujets} quand le peuple est souverain ? Si l'on veut que \textit{la souveraineté réside dans le peuple,} dans ce sens qu'il ait le droit de faire des lois, il se trouve que nulle part le peuple n'a fait des lois, qu'il est même impossible qu'un peuple fasse des lois, et qu'il n'a jamais fait, et qu'il ne peut jamais faire autre chose qu'adopter des lois faites par un homme appelé pour cette raison \textit{législateur} : or adopter des lois faites par un homme, c'est lui obéir ; et obéir n'est pas être souverain, mais \textit{sujet,} et peut-être esclave. Enfin si l'on prétend que \textit{la souveraineté réside dans le peuple,} dans ce sens que le peuple en délègue l'exercice en nommant ceux qui en remplissent les diverses fonctions, il se trouve que le peuple ne nomme personne, et ne peut même nommer qui que ce soit ; mais qu'un nombre \textit{convenu} d'individus, qu'on est \textit{convenu} d'appeler \textit{peuple,} nomment individuellement qui bon leur semble, en observant certaines formes publiques ou secrètes dont on est également \textit{convenu.} Or des conventions ne sont pas des vérités : car les conventions humaines sont \textit{contingentes,} c'est-à-dire qu'elles peuvent être ou n'être pas, ou être autres qu'elles ne sont ; au lieu que les vérités sont \textit{nécessaires,} c'est-à-dire qu'elles doivent être et qu'elles ne peuvent être autres qu'elles ne sont sans cesser d'être des vérités.

Donc cette proposition générale ou \textit{abstraite} : \textit{La souveraineté réside dans le peuple,} n'a jamais reçu et ne peut recevoir aucune application ; donc c'est une erreur.

\begin{flushright}
\large
\textsc{bonald}, \textit{Théorie du pouvoir politique et religieux}, préface.
\end{flushright}
\end{document}
